\chapter{Formulacion ILP Robusta para Particion Heterogenea CPU-GPU}

\section{5.1 Introduccion y alcance del modelo (congelado en Fase 0)}
Esta seccion fija la semantica del modelo y su coherencia con el alcance metodologico aprobado.

\section{5.2 Notacion formal}
Se introduce la notacion de conjuntos, parametros y funciones de costo utilizadas en la formulacion.

\section{5.3 Variables de decision}
Se especifican variables binarias de asignacion y variables de corte para capturar transferencia inter-dispositivo.

\section{5.4 Funcion objetivo multicriterio}
La funcion objetivo integra tiempo, energia y transferencia con pesos calibrables segun escenario experimental.

\section{5.5 Linealizaciones exactas y restricciones}
Se detallan restricciones de memoria, consistencia y linealizaciones necesarias para resolver con ILP.

\section{5.6 Robustificacion estadistica}
Se incorpora el esquema $\mu + k\sigma$ para amortiguar variabilidad de mediciones por capa.

\section{5.7 Integracion multi-hardware}
Se documenta la fusion de perfiles de hardware cuando se dispone de multiples configuraciones.

\section{5.8 Complejidad y trazabilidad}
Se discuten costo computacional, limites de escalabilidad y artefactos de auditoria del solver.

\section{5.9 Validacion comparativa contra baselines (habilitada por Fase 1)}
Se presentan comparativas contra all-CPU, all-GPU y greedy con salida estructurada reproducible.

\section{5.10 Estudios de sensibilidad (habilitados por Fase 1)}
Se analiza sensibilidad de resultados frente a $k\_\sigma$, $w\_{transfer}$ y presupuesto de memoria GPU.

\section{5.11 Ablaciones formales (habilitadas por Fase 1)}
Se cuantifica el aporte incremental de topologia, transferencia por arista y robustificacion.

\section{5.12 Extension avanzada: persistencia de activaciones y rematerializacion (Fase 4)}
Se define la extension planificada para decision explicita de retencion de activaciones y su impacto en memoria-tiempo.

\section{5.13 Amenazas a la validez}
Se explicitan limites de generalizacion, sesgos de muestreo y supuestos de modelado pendientes de validacion real.
