\chapter{Marco Teorico y Fundamentacion del Problema}

\section{2.1 Entrenamiento de redes profundas y grafos computacionales}
El entrenamiento de una red profunda puede entenderse como la ejecución iterada de un grafo computacional dirigido donde cada nodo representa una operación tensorial y cada arista representa una dependencia de datos o de gradientes. Esta lectura es central para la tesis porque desplaza el análisis desde el rendimiento agregado del modelo hacia la estructura causal de su ejecución. En otras palabras, el problema no consiste únicamente en determinar cuánto cuesta entrenar un modelo completo, sino en comprender cómo se distribuye ese costo a través de una topología de dependencias cuyos nodos y aristas condicionan la factibilidad de toda política de colocación.

Formalmente, si $x_0$ es la entrada y $f_\ell$ la transformación asociada a la capa $\ell$, la propagación hacia adelante puede representarse como

$$
x_\ell = f_\ell(x_{pa(\ell)}; \theta_\ell),
$$

donde $pa(\ell)$ denota el conjunto de predecesores de la capa $\ell$ en el grafo y $\theta_\ell$ los parámetros locales. La retropropagación, a su vez, propaga gradientes a través de la regla de la cadena, lo cual obliga a preservar o reconstruir activaciones intermedias de manera coherente con la estructura del mismo grafo. Esta dependencia estructural es precisamente la razón por la cual la asignación de cómputo no puede decidirse de forma puramente nodal sin considerar el patrón de cortes inducidos entre operaciones relacionadas.

La representación por grafo resulta especialmente relevante en arquitecturas con conexiones residuales, bloques multi-rama o patrones no secuenciales, donde la linealización ingenua por orden de módulos puede ocultar la verdadera geometría del flujo de datos. Desde la perspectiva de esta tesis, ello implica que la fidelidad estructural del grafo no es un lujo descriptivo, sino una condición de validez del modelo de partición. Solo un grafo que preserve dependencias relevantes permite atribuir correctamente costos de comunicación y restricciones de memoria a la política de colocación resultante.

La importancia teórica de este punto es mayor de lo que podría parecer a primera vista. En muchos trabajos de ingeniería aplicada, el entrenamiento se resume en curvas agregadas de throughput o en tiempos por batch, con lo cual la estructura causal del cálculo desaparece bajo una media global. Sin embargo, una tesis doctoral orientada a la optimización de asignación necesita un nivel de resolución distinto: debe aislar las unidades efectivas de decisión, explicar cómo esas unidades interactúan y demostrar por qué una política válida en un subgrafo puede dejar de serlo cuando se consideran sus dependencias entrantes y salientes. El grafo computacional no es, por tanto, solo una representación conveniente, sino el soporte ontológico del problema de partición.

Desde esta perspectiva, la distinción entre forward y backward adquiere un estatuto central. El forward transforma entradas y construye activaciones; el backward reutiliza esa información para propagar gradientes y actualizar parámetros. Ambos recorridos comparten estructura, pero no necesariamente comparten costo, sensibilidad a memoria o conveniencia de asignación. Esta asimetría ayuda a justificar el alcance fuerte adoptado por la tesis: si la dinámica material de ambas fases no es idéntica, entonces una política de partición científicamente ambiciosa no debería imponer de antemano una asignación idéntica para las dos.

\section{2.2 Arquitecturas heterogeneas CPU-GPU y jerarquias de memoria}
Una plataforma heterogénea CPU-GPU combina dos regímenes materiales de ejecución. La GPU concentra alto paralelismo y gran densidad de cómputo para operaciones tensoriales masivas, pero trabaja sobre una memoria de dispositivo limitada y de elevada sensibilidad a la saturación. La CPU ofrece menor throughput masivo para ciertos patrones de entrenamiento, pero dispone de mayor flexibilidad de control, un espacio de memoria principal sustancialmente más amplio y mecanismos vectoriales que pueden resultar útiles en determinadas porciones del grafo o como soporte de almacenamiento temporal.

Esta dualidad convierte la jerarquía de memoria en un elemento teórico central del problema. Si se denota por $M_{param}$ la memoria de parámetros, por $M_{grad}$ la memoria de gradientes, por $M_{opt}$ la memoria de estados del optimizador y por $M_{act}$ la memoria de activaciones, el consumo total de memoria relevante durante el entrenamiento puede aproximarse como

$$
M_{total} \approx M_{param} + M_{grad} + M_{opt} + M_{act}.
$$

En arquitecturas profundas, el término dominante para la factibilidad operativa suele ser $M_{act}$, especialmente durante la fase de retropropagación, cuando la regla de la cadena exige disponibilidad de representaciones intermedias. De ahí que la tesis entienda la memoria no como un mero criterio de post-filtrado, sino como una restricción constitutiva de la política de partición.

Bajo esta lectura, una política íntegramente orientada a GPU puede ser nominalmente atractiva en tiempo de cómputo y, sin embargo, inviable por desbordamiento de VRAM. Del mismo modo, una política excesivamente desplazada a CPU puede reducir presión de memoria y aumentar de forma inaceptable la latencia global. La tesis se sitúa precisamente en el espacio intermedio donde la heterogeneidad se vuelve una variable de decisión y donde la asignación óptima depende de negociar explícitamente computación, memoria y comunicación.

Esta negociación no es puramente cuantitativa; es también arquitectónica. La GPU y la CPU no son dos dispositivos intercambiables con distinta velocidad, sino subsistemas con semánticas operativas diferentes. La primera favorece kernels densos, paralelismo masivo y acceso local altamente estructurado; la segunda ofrece un espacio de control más versátil, mayor memoria direccionable y mejor tolerancia para ciertas operaciones de soporte o para estados que no requieren residencia permanente en el acelerador. Entender esta diferencia es esencial para evitar una visión reduccionista en la que la CPU aparezca solo como un refugio de emergencia cuando la VRAM se agota. En la lógica de esta tesis, la CPU debe interpretarse como un actor computacional de la política, no solo como almacenamiento pasivo.

Otro aspecto teórico clave es que la memoria no se experimenta como una magnitud uniforme. La memoria de parámetros, la de gradientes, la de estados del optimizador y la de activaciones tienen dinámicas temporales diferentes. Los parámetros suelen persistir a lo largo de toda la corrida; los gradientes aparecen y se consumen durante el ciclo de actualización; los estados del optimizador dependen del algoritmo utilizado; y las activaciones obedecen a una lógica de disponibilidad transitoria gobernada por la topología del grafo. La consecuencia es inmediata: una política seria de optimización no puede tratar la memoria como un escalar indiferenciado, sino como una superposición de componentes con significado operativo distinto.

Si además se considera la escala de modelos contemporáneos, esta distinción se vuelve aún más importante. Vision Transformers, arquitecturas convolucionales tridimensionales y modelos multietapa presionan la jerarquía de memoria no solo por el número de parámetros, sino por el tamaño y la vida útil de las representaciones intermedias. Por eso, el problema de la tesis no se reduce a ejecutar ``más rápido'', sino a reorganizar qué debe residir, dónde y durante cuánto tiempo para mantener la viabilidad del entrenamiento.

\section{2.3 Transferencia de datos, solapamiento y comunicacion}
En un sistema heterogéneo, toda asignación entre CPU y GPU induce la posibilidad de transferencias inter-dispositivo. Estas transferencias no son un efecto secundario menor, sino un costo estructural capaz de anular los beneficios locales de ejecutar ciertos nodos en el acelerador. Desde una perspectiva teórica, ello implica que el problema de colocación no puede formularse solo sobre costos nodales: debe incorporar también el costo de las aristas que se cortan entre dispositivos.

La tesis adopta para este fin una parametrización alpha-beta de primer orden, donde el tiempo de transferencia de un tensor de tamaño $S$ puede modelarse como

$$
t_{dir}(S) = \alpha_{dir} + \frac{S}{\beta_{dir}},
$$

donde $\alpha_{dir}$ representa la latencia base de la dirección de transferencia y $\beta_{dir}$ el ancho de banda efectivo. Esta expresión no agota toda la complejidad del subsistema de comunicación, pero ofrece una base interpretable y calibrable para integrar la transferencia en la función objetivo.

En presencia de streams o mecanismos de asincronía, parte de este costo puede solaparse con cómputo. Si $\sigma \in [0,1]$ representa la proporción de solapamiento observada, el costo efectivo puede atenuarse mediante un factor de overlap $f_{ov}(\sigma)$, de manera que

$$
t^{eff}_{dir}(S) = t_{dir}(S)\, f_{ov}(\sigma).
$$

La importancia de este modelo teórico no radica solo en cuantificar comunicación, sino en introducir una intuición central para la tesis: una partición útil no se mide únicamente por cuánto cálculo desplaza a GPU o CPU, sino por el equilibrio que establece entre computación local y costo de frontera entre ambos dispositivos.

Esta observación tiene una implicación metodológica decisiva. Una capa que en aislamiento sea claramente más rápida en GPU puede dejar de ser la mejor candidata para GPU cuando la política completa induce múltiples cortes de arista y, con ellos, una secuencia de transferencias costosas o mal solapadas. En consecuencia, la tesis rechaza la intuición miope según la cual basta asignar al acelerador las capas ``más pesadas''. El verdadero problema es global y depende de la geometría del corte inducido sobre el grafo, no solo del rendimiento local de cada operador.

Conviene subrayar además que el solapamiento no elimina la comunicación; solo la recontextualiza. El hecho de que una transferencia pueda ocultarse parcialmente tras cómputo concurrente no la vuelve gratuita, y menos aún epistemológicamente irrelevante. Sigue siendo necesario modelar cuándo el solapamiento es factible, qué fracción del costo puede enmascararse y bajo qué supuestos de scheduler o de runtime ese beneficio resulta creíble. De ahí que la tesis trate \textit{streaming} y \textit{prefetching} como extensiones formales del problema, no como optimizaciones ad hoc agregadas al final del pipeline.

\begin{table}[t]
\centering
\caption{Dimensiones teóricas que estructuran el problema de partición heterogénea.}
\label{tab:theoretical-dimensions}
\small
\begin{tabularx}{\textwidth}{lX}
\toprule
Dimension & Significado dentro del problema doctoral \\
\midrule
Grafo de entrenamiento & Representa la estructura causal de operaciones, dependencias y puntos potenciales de corte entre dispositivos. \\
Jerarquia de memoria & Introduce presupuestos fisicos que convierten la factibilidad en una condicion constitutiva de la politica de asignacion. \\
Transferencia inter-dispositivo & Expresa el costo comunicativo asociado a fragmentar el grafo entre CPU y GPU, evitando soluciones localmente optimas pero globalmente degradadas. \\
Persistencia de activaciones & Modela la disponibilidad temporal de informacion necesaria para backward y abre el espacio de compromiso entre memoria y recomputacion. \\
Optimizacion declarativa & Proporciona un lenguaje formal para traducir estos compromisos en decisiones binarias ejecutables y auditables. \\
\bottomrule
\end{tabularx}
\normalsize
\end{table}

\section{2.4 Precision numerica, estabilidad y costo material del entrenamiento}
Las politicas de precision numerica modifican de manera simultanea el perfil de memoria, la intensidad computacional y, potencialmente, la estabilidad del entrenamiento. En terminos materiales, pasar de \code{fp32} a formatos de menor precision puede reducir el tamano de ciertos tensores y aumentar el throughput efectivo del hardware. En terminos metodologicos, sin embargo, la precision no puede tratarse como una constante abstracta ni como un simple interruptor de aceleracion: debe registrarse como parte de la condicion experimental porque altera tanto la semantica de los coeficientes observados como la comparabilidad entre corridas.

Si se denota por $b(p)$ el numero de bytes asociado al formato numerico $p$, una aproximacion simple al efecto de precision sobre una componente de memoria es

$$
M^{(p)} \approx M^{(fp32)}\frac{b(p)}{b(fp32)}.
$$

La expresion es deliberadamente simplificada, pero basta para mostrar que el problema de memoria no esta separado del regimen numerico de ejecucion. En plataformas reales, ademas, la precision efectiva depende de soporte ISA, backend y politica de autocast, de manera que la precision ``solicitada'' puede no coincidir con la precision realmente ejecutada. Por ello, el manuscrito considera la precision como una condicion de validez del profiling y no solo como un hiperparametro de conveniencia.

La tesis incorpora esta dimension en su marco teorico por una razon adicional. Una politica de particion que parezca favorable bajo un regimen numerico puede dejar de serlo bajo otro si cambian la huella de memoria, el tiempo por operador o la estabilidad de la actualizacion. En otras palabras, la precision forma parte del espacio de restricciones y no debe quedar fuera de la interpretacion de resultados. Este punto refuerza la idea de que el entrenamiento heterogeneo es un problema de sistemas integrados, donde decision de dispositivo, formato numerico y gestion de memoria coevolucionan.

\section{2.5 Estrategias de gestion de memoria}
La gestión de memoria en entrenamiento profundo puede entenderse como un problema de administración de disponibilidad temporal de información. Las activaciones intermedias deben existir cuando el backward las requiere, pero no necesariamente deben permanecer siempre residentes en el mismo dispositivo ni conservarse mediante una única estrategia. A partir de esta observación emergen distintas políticas: retención completa, checkpointing, rematerialización, precisión reducida, offloading y prefetching.

Cada una de estas políticas representa un intercambio distinto entre memoria y tiempo. Si $M_{save}$ denota memoria ahorrada por una estrategia de rematerialización y $T_{recomp}$ el tiempo extra de recomputación inducido, el problema deja de ser maximizar una sola métrica y pasa a negociar un compromiso entre recursos:

$$
\Delta Z \sim \lambda_M M_{save} - \lambda_T T_{recomp},
$$

donde $\lambda_M$ y $\lambda_T$ codifican la importancia relativa de memoria y tiempo en el régimen experimental considerado. La tesis adopta esta lógica de compensación explícita y la desplaza desde el nivel intuitivo hacia la formulación matemática y su validación experimental.

La consecuencia teórica más importante es que la memoria deja de ser tratada como un parámetro fijo del entorno y se convierte en una variable parcialmente gobernable por la política de ejecución. Esto justifica que la tesis incorpore persistencia de activaciones, recomputación y soporte de asincronía como parte del alcance fuerte del problema, en lugar de dejarlos como consideraciones externas al modelo principal.

En este punto resulta importante distinguir entre tecnicas que solo desplazan el umbral de saturacion y tecnicas que cambian realmente la estructura del problema. La precision mixta, por ejemplo, puede reducir el volumen de ciertos tensores; el \textit{checkpointing} disminuye la memoria a costa de recomputacion; y el \textit{offloading} desplaza estado hacia otra memoria disponible. Pero ninguna de estas estrategias, por si sola, resuelve la pregunta normativa de \textit{que} debe ejecutarse en cada dispositivo y \textit{cuando} conviene hacerlo. Esa es precisamente la razon por la que el marco teorico de esta tesis necesita avanzar desde tecnicas aisladas de alivio hacia una politica combinatoria de asignacion.

La rematerializacion merece una atencion especial porque transforma una intuicion ingenieril en una variable teorizable. Conservar una activacion o recomputarla deja de ser una decision artesanal del programador y pasa a ser un compromiso formalizable entre memoria disponible y tiempo adicional. Esta es una de las transiciones conceptuales mas importantes del manuscrito: el paso desde la optimizacion de bajo nivel como ``truco'' de implementacion hacia su incorporacion como decision legitima dentro de un espacio declarativo de solucion.

\section{2.6 Paradigmas contemporaneos de paralelizacion y sus limites}
La literatura de entrenamiento a gran escala ha desarrollado varios paradigmas de paralelizacion: paralelismo de datos, paralelismo de modelo, particionamiento por etapas y estrategias hibridas entre ellos. Todos ellos responden a problemas reales y han demostrado utilidad en determinados regimenes de hardware y de tamano de modelo. Sin embargo, su existencia no elimina el vacio que organiza esta tesis, porque la mayor parte de esos enfoques se centra en distribuir carga entre multiples aceleradores o en replicar estado entre nodos, no en reorganizar de forma fina la cooperacion CPU-GPU dentro de una misma plataforma heterogenea con criterios explicitos de memoria, transferencia y validez operacional \cite{huang2019gpipe,narayanan2019pipedream,shoeybi2019megatron,zheng2022alpa}.

El paralelismo de datos replica el modelo en multiples dispositivos y distribuye batches o microbatches entre ellos. Su fortaleza radica en la simplicidad conceptual y en su buena escalabilidad cuando la sincronizacion de gradientes es razonable. Pero no resuelve de manera directa la saturacion de memoria de una unica GPU sobre la que sigue residiendo cada replica. El paralelismo de modelo, por su parte, divide partes de la red entre dispositivos distintos, pero suele exigir acoplamientos de comunicacion complejos y no incorpora necesariamente una formulacion declarativa que optimice la asignacion bajo coeficientes empiricos capa a capa \cite{huang2019gpipe,narayanan2019pipedream,shoeybi2019megatron}.

La particion por etapas y los enfoques tipo pipeline abordan el problema desde la perspectiva del flujo temporal de microbatches. Aunque ofrecen mecanismos de solapamiento utiles, su foco principal no coincide con el de esta tesis: aqui el interes no es solamente throughput en una topologia multiacelerador, sino la redistribucion metodologicamente justificada de computo y estado entre CPU y GPU dentro de un grafo de entrenamiento con restricciones de memoria y con necesidad de trazabilidad completa.

\begin{table}[t]
\centering
\caption{Paradigmas de paralelizacion y razon de insuficiencia frente al problema doctoral.}
\label{tab:parallelism-paradigms}
\small
\begin{tabularx}{\textwidth}{lX}
\toprule
Paradigma & Limite respecto al problema de esta tesis \\
\midrule
Paralelismo de datos & Replica el modelo pero no reduce de forma estructural la presion de memoria de cada replica individual sobre una unica GPU. \\
Paralelismo de modelo & Fragmenta el modelo entre dispositivos, pero no necesariamente incorpora una formulacion empirica y declarativa especifica para cooperacion CPU-GPU local. \\
Pipeline por etapas & Optimiza el flujo temporal de microbatches, pero no agota el problema de asignacion fina de nodos, activaciones y cortes dentro de una sola plataforma heterogenea. \\
Tecnicas locales de memoria & Alivian sintomas de saturacion, pero no sustituyen una politica global de decision sobre dispositivo, persistencia y transferencia. \\
\bottomrule
\end{tabularx}
\normalsize
\end{table}

La consecuencia teorica de este contraste es clara. El problema doctoral no consiste en elegir entre paradigmas establecidos, sino en formular una capa adicional de decision que los complemente desde una logica de asignacion heterogenea local, observacionalmente calibrada y operacionalmente verificable. Ese es el nicho conceptual en el que se inserta la contribucion del manuscrito.

Conviene insistir en que este posicionamiento no equivale a negar la utilidad de las estrategias existentes. Al contrario, la tesis se apoya en ellas como marco de contraste para identificar con mayor precision su propio vacio. El paralelismo de datos muestra que la replicacion de modelo resuelve ciertas necesidades de throughput; el paralelismo de modelo evidencia que la distribucion de estado puede ser necesaria para arquitecturas grandes; y las tecnicas de optimizacion de memoria revelan que el problema de residencia de activaciones es genuino y no anecdotico. Lo que ninguna de estas familias resuelve de manera simultanea es la articulacion entre medicion empirica fina, decision declarativa interpretable y cierre experimental CPU-GPU en una sola plataforma.

Desde esa perspectiva, la contribucion teorica del manuscrito puede leerse como una tesis de integracion. No propone simplemente otro truco de ahorro de memoria ni otra forma de distribuir lotes, sino una politica de asignacion que se deja estudiar como objeto cientifico completo: tiene insumos observacionales, una formulacion matematica, un espacio de sensibilidad y una semantica operacional verificable. Este es el punto en que el marco teorico deja de ser una lista de antecedentes tecnicos y pasa a cumplir su funcion doctoral: justificar por que la pregunta de investigacion merece un tratamiento propio y no puede absorberse sin residuo en paradigmas ya consolidados.

\begin{table}[t]
\centering
\caption{Comparacion conceptual entre familias de soluciones existentes y la orientacion de esta tesis.}
\label{tab:comparison-existing-solutions}
\small
\begin{tabularx}{\textwidth}{lXX}
\toprule
Familia de soluciones & Fortaleza principal & Aspecto que la tesis toma como vacio \\
\midrule
Paralelismo de datos & Escalado simple de throughput sobre multiples aceleradores & No convierte la cooperacion CPU-GPU local en problema explicito de decision capa a capa \\
Paralelismo de modelo o pipeline & Reparte estado o flujo de microbatches entre dispositivos & No ofrece por si mismo un marco empirico-declarativo centrado en memoria, transferencia y trazabilidad local \\
Tecnicas de ahorro de memoria & Reducen saturacion mediante checkpointing, precision o offloading & Suelen operar como mecanismos parciales, no como politica global de asignacion con validacion formal y runtime \\
Heuristicas locales de placement & Son faciles de aplicar y de bajo costo computacional & Carecen de interpretacion global robusta cuando existen cortes costosos y restricciones acopladas \\
\bottomrule
\end{tabularx}
\normalsize
\end{table}

\section{2.7 Optimizacion declarativa: ILP en sistemas computacionales}
La programación lineal entera es especialmente adecuada cuando el problema involucra decisiones discretas, restricciones físicas explícitas y necesidad de interpretabilidad causal. En el caso que ocupa esta tesis, la asignación de una capa a CPU o GPU no es una variable continua ni una preferencia blanda: es una decisión ejecutable y binaria. Por ello, el ILP ofrece un lenguaje natural para expresar la política de colocación bajo restricciones y con significado operacional claro.

Si $x_v$ denota la asignación del nodo $v$ e $y_{uv}$ el corte inducido en la arista $(u,v)$, el núcleo del problema consiste en minimizar una función objetivo lineal de la forma

$$
\min Z = \sum_{v \in V}\left[x_v C_{gpu}(v) + (1-x_v) C_{cpu}(v)\right] + \sum_{(u,v)\in E} y_{uv} C_{cut}(u,v),
$$

sujeta a restricciones de memoria y a un sistema de linealización que fuerce la equivalencia lógica entre $y_{uv}$ y la diferencia binaria $|x_u - x_v|$. Esta estructura es importante porque preserva simultáneamente tractabilidad matemática e interpretación física. El modelo no solo entrega una solución; entrega una explicación explícita sobre cómo se compone el costo total entre cómputo local y fragmentación comunicativa.

La tesis adopta además una robustificación estadística de coeficientes a través de la transformación

$$
\hat{m} = \mu_m + k_\sigma \sigma_m,
$$

donde $\mu_m$ y $\sigma_m$ son media y dispersión de la métrica observada, y $k_\sigma$ controla el grado de conservadurismo operacional. Este paso es teóricamente importante porque introduce incertidumbre observada dentro del problema declarativo, evitando que la optimización se apoye exclusivamente en medias puntuales potencialmente frágiles.

La eleccion del ILP no debe interpretarse como una preferencia meramente tecnica por un solver conocido, sino como una toma de posicion epistemologica. Una tesis doctoral necesita un modelo cuya semantica sea interpretable y cuyas restricciones puedan leerse en clave fisica. El ILP cumple esa exigencia porque obliga a declarar de forma explicita que decisiones son binarias, que recursos son limitados y que compromisos se estan aceptando al pasar de una solucion factible a otra. La solucion no emerge de una caja negra estadistica dificil de auditar, sino de una estructura matematica en la que cada termino de la funcion objetivo y cada restriccion mantienen significado experimental.

Ademas, el marco declarativo permite extender el problema sin descomponer su coherencia interna. Asignacion diferenciada para \textit{forward} y \textit{backward}, persistencia de activaciones, penalizaciones de transferencia, presupuestos de memoria y soporte para asincronia pueden integrarse como familias adicionales de variables y restricciones. Esta extensibilidad es crucial para la tesis, porque evita que el modelo base se convierta en un callejon sin salida incapaz de absorber la version fuerte del alcance doctoral.

Otra ventaja teorica del enfoque declarativo es su capacidad de hacer visible lo que otras aproximaciones dejan implicito. Cuando una politica se expresa como conjunto de restricciones y terminos de costo, el lector puede interrogar directamente el modelo: que se privilegia, que se penaliza, que se acepta como sacrificio razonable y que se considera inviable. Esta transparencia es especialmente valiosa en una tesis doctoral porque desplaza la discusion desde el simple hecho de obtener una solucion hacia la pregunta mas exigente de por que esa solucion debe considerarse aceptable dentro del problema definido.

\section{2.8 Sintesis del marco teorico y delimitacion del vacio metodologico}
Los fundamentos presentados en este capitulo permiten delimitar con precision el problema que la tesis aborda. El entrenamiento profundo puede interpretarse como ejecucion sobre grafo; la jerarquia CPU-GPU introduce una heterogeneidad material de computo y memoria; las transferencias entre dispositivos convierten la comunicacion en una dimension de costo tan real como la latencia local; las politicas de precision alteran tanto el consumo de recursos como la validez comparativa de las mediciones; y las estrategias de persistencia de activaciones muestran que la memoria es parcialmente gobernable por la politica de ejecucion. Bajo esta lectura, la particion heterogenea deja de ser una idea heuristica y pasa a ser un problema formal de decision sobre recursos.

El vacio que organiza la investigacion no se limita a la existencia abstracta de ese problema, sino a la falta de un cierre metodologico completo entre fundamento teorico, observacion empirica, modelado declarativo y validacion operacional. Los paradigmas contemporaneos de paralelizacion resuelven partes del problema; las tecnicas de memoria alivian sintomas concretos; y los enfoques de entrenamiento distribuido ofrecen escalabilidad en otros regimenes. Lo que permanece insuficientemente resuelto es la construccion de una politica heterogenea CPU-GPU local, sustentada en coeficientes observados, formulada como optimizacion interpretable y verificada despues en simulacion y runtime.

La tesis se propone cubrir precisamente ese vacio: no solo formular una politica, sino construir una cadena consistente que explique por que esa politica es fisicamente significativa, matematicamente resoluble y experimentalmente contrastable. En este sentido, el marco teorico no opera como un preambulo decorativo, sino como el lugar donde se justifica que el problema merece una solucion doctoral propia y que dicha solucion no puede reducirse ni a benchmarking agregativo ni a una simple descripcion de software.

Con ello, el capitulo establece una conclusion fuerte para el resto del manuscrito. Si el problema ha sido correctamente delimitado, entonces los capitulos siguientes no pueden limitarse a mostrar que el software funciona. Deben demostrar que la arquitectura metodologica, el profiling, la optimizacion y el runtime responden precisamente a las tensiones conceptuales aqui identificadas. El marco teorico, por tanto, no antecede pasivamente al resto de la tesis: le impone un criterio de coherencia.

\section{2.9 Estado del arte comparativo en clave problematica}
Aunque la presente version del manuscrito no incorpora aun una revision bibliografica exhaustiva con aparato completo de referencias, si permite formular una comparacion doctrinal entre familias de trabajo existentes y la posicion especifica de la tesis. De manera general, pueden distinguirse cuatro corrientes cercanas al problema. La primera agrupa enfoques orientados al escalado del entrenamiento mediante paralelismo de datos o de modelo; la segunda, tecnicas de optimizacion de memoria dentro del acelerador; la tercera, heuristicas de placement o scheduling sobre grafos de computo; y la cuarta, aproximaciones predictivas u offline que estiman costo sin cerrar el bucle en runtime. Cada una aporta intuiciones relevantes, pero ninguna agota por si sola el problema que aqui se formula.

Los enfoques de paralelismo distribuido han mostrado que el entrenamiento profundo puede reorganizarse sobre multiples dispositivos para aumentar throughput o acomodar modelos mayores. Sin embargo, su pregunta rectora no coincide con la de esta tesis. Suelen partir de un escenario multiacelerador y concentrarse en replicacion, fragmentacion de parametros o flujo de microbatches, mientras que el presente trabajo interroga la cooperacion local entre CPU y GPU dentro de una misma plataforma heterogenea y la convierte en decision explicita bajo restricciones observadas. La diferencia no es menor: cambia tanto la unidad de decision como el tipo de evidencia requerido para sostenerla.

Las tecnicas de ahorro de memoria, por otra parte, constituyen un antecedente indispensable pero insuficiente. Checkpointing, rematerializacion, precision mixta y offloading muestran que la saturacion de VRAM puede mitigarse manipulando la disponibilidad temporal de activaciones o el formato numerico de ciertos tensores \cite{griewank2000revolve,chen2016sublinear,rajbhandari2020zero,ren2021zerooffload}. No obstante, en muchos casos estas tecnicas aparecen como mecanismos locales acoplados a implementaciones especificas, sin un marco unificado que explicite cuando conviene aplicarlas, que costo global introducen y como se relacionan con una politica mas amplia de asignacion inter-dispositivo. La tesis recoge esas intuiciones, pero las reubica dentro de una estructura de decision mas general.

Una tercera familia de trabajos se orienta al placement o scheduling sobre grafos, a veces con heuristicas y a veces con formulaciones de optimizacion. Su valor principal reside en reconocer que el grafo, y no solo el operador aislado, debe guiar la decision. Sin embargo, muchas de estas propuestas carecen de dos elementos que para esta tesis son nucleares: primero, una parametrizacion empirica robusta derivada de profiling reproducible bajo precision y hardware efectivamente ejecutados; segundo, una validacion que no se detenga en el solver o en la simulacion, sino que continue hasta runtime con trazabilidad de plan \cite{narayanan2019pipedream,zheng2022alpa}. En ese punto se localiza una parte esencial del aporte doctoral del manuscrito.

Por ultimo, existen aproximaciones predictivas que modelan costo de ejecucion y permiten comparar estrategias de manera offline. Tales modelos son utiles para explorar espacios de decision amplios sin consumir recursos fisicos en cada intento. Pero si el bucle se cierra exclusivamente en la prediccion, queda abierta la pregunta decisiva de toda tesis de sistemas: hasta que punto la politica optimizada conserva su significado cuando se implementa de verdad. La presente investigacion se distancia de ese limite al insistir en que el valor cientifico de una politica heterogenea no se agota en su elegancia matematica ni en su curva de simulacion, sino en la continuidad verificable entre formulacion, prediccion y observacion material \cite{narayanan2019pipedream,zheng2022alpa}.

Leido en conjunto, este estado del arte comparativo en clave problematica permite situar con mayor nitidez la singularidad del trabajo. La tesis no compite simplemente con una tecnica concreta de memoria o con un esquema concreto de paralelizacion. Su apuesta es mas estructural: construir una politica heterogenea CPU-GPU fundada en medicion por capa, expresada como optimizacion interpretable y verificada a traves de una cadena completa de evidencia. Ese desplazamiento del problema, desde la mejora local hacia el cierre metodologico integral, es la razon por la cual el manuscrito reclama un espacio propio dentro del panorama de soluciones existentes.

\notaPendiente{La bibliografia incluida en esta version cumple una funcion de anclaje comparativo y debe ampliarse en la version de deposito con una cobertura mas extensa de literatura especializada.}
